% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=12444&id=2S11-2&n=2&d=10&s=2&alea=Qznu
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Le prix de ma taxe d'habitation est passé de $1\,081$ € à $1\,016{,}14$ €.\\ Calculer le taux d'évolution du prix en pourcentage.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}En 12 ans, la population d'une ville est passé de $26\,000$ à $23\,920$ habitants. \\
	Calculer le taux d'évolution de la population de cette ville en pourcentage.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On utilise la formule du cours qui exprime le taux d'évolution $t$ en fonction de la valeur initiale $V_i$ et la valeur finale $V_f$: $t=\dfrac{V_f-V_i}{V_i}$.

\medskip
Ici : $t=\dfrac{1\,016{,}14-1\,081}{1\,081}=-0{,}06=\dfrac{-6}{100}$.\\Le prix a donc diminué de $6~\%$.\\Méthode 2 : On arrive aussi au même résultat en passant par le coefficient multiplicateur égal à $\dfrac{V_f}{V_i}$ :

\medskip
$\dfrac{1\,016{,}14}{1\,081} = 0{,}94 =  1 - 0{,}06 = 1 - \dfrac{6}{100}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On utilise la formule du cours qui exprime le taux d'évolution $t$ en fonction de la valeur initiale $V_i$ et la valeur finale $V_f$: $t=\dfrac{V_f-V_i}{V_i}$.

\medskip
Ici : $t=\dfrac{23\,920-26\,000}{26\,000}=-0{,}08=\dfrac{-8}{100}$.\\La population a donc diminué de $8~\%$.\\Méthode 2 : On arrive aussi au même résultat en passant par le coefficient multiplicateur égal à $\dfrac{V_f}{V_i}$ :

\medskip
$\dfrac{23\,920}{26\,000} = 0{,}92 =  1 - 0{,}08 = 1 - \dfrac{8}{100}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{Indice}
Par exemple :\\
	En 2023, il y avait $800$ élèves dans un collège. En 2024, ils sont $816$. Déterminer le taux d'évolution du nombre d'élèves de cet établissement en pourcentage.\\
	
	On utilise la formule du cours qui exprime le taux d'évolution $t$ en fonction de la valeur initiale $V_i$ et la valeur finale $V_f$: $t=\dfrac{V_f-V_i}{V_i}$.

\medskip
Ici : $t=\dfrac{816-800}{800}=0{,}02=\dfrac{2}{100}$.\\Le nombre d'élèves a donc augmenté de $2~\%$.\\

Méthode 2 : On arrive aussi au même résultat en passant par le coefficient multiplicateur égal à $\dfrac{V_f}{V_i}$ :

\medskip
$\dfrac{816}{800} = 1{,}02 =  1 + 0{,}02 = 1 + \dfrac{2}{100}$.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item  Le prix a diminué de $6~\%$.
	\item  La population a  diminué de $8~\%$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}
